支那官媒頌揚義和團及楓橋經驗 引質疑

中共官媒人民日報及新華社上週先後發表文章，分別讚揚毛澤東時代監控民眾的「楓橋經驗」，及清末高喊「扶清滅洋」的義和團，引起部份中國民眾質疑，此舉是否有「維穩」及「排外」用意。

人民日報12日頭版刊登題為「楓橋經驗為何歷久彌新」、副標為「堅持發展楓橋經驗」的文章指出，1960年代初，浙江省諸暨縣楓橋區（今諸暨市楓橋鎮）透過發動和依靠群眾「就地化解矛盾，堅持矛盾不上交」，實現了「捕人少，治安好」，「楓橋經驗」由此誕生。

文章提到，人民日報記者探訪「楓橋經驗」發源地的浙江時，發現「它的內涵在新時代更加豐富」：從過去單純的化解矛盾糾紛、維護治安穩定，如今拓展到防範化解經濟、政治、文化、社會、生態等各領域「安全風險」，成為「創新基層社會治理、促進社會平安和諧的重要法寶」。

這篇文章強調，如今浙江全省共劃分了7.08萬個「網格」（安全責任區），配備23.4萬名專兼職網格員，目標是「全科網格」，每個網格配備一名專職網格員，集各項職責於一身，全面取代村級的各類協輔人員。

這篇宣揚「楓橋經驗」的文章一刊出，就引起部份中國民眾質疑其動機。不料，新華社13日就接著從濟南發表題為「民族意識覺醒－義和團反帝愛國運動」的文章，更引起不少側目。

文章一開頭就說，「『義和團，起山東，不到三月遍地紅』。這首100多年前流傳於民間的歌謠，見證中國近代歷史上反帝愛國運動的重要一幕。由於外敵入侵，由民眾自發形成的義和團運動，展現了百年前中國民眾團結禦侮的決心」。

文章還說，「雖然義和團發起過程和組織運動具有籠統排外色彩，但義和團在抗擊八國聯軍中所表現出來的『互相聯絡、互相支援，敢於鬥爭，不怕犧牲』的精神，仍然體現出中國人民在抗擊外國侵略中的決心和勇氣，在中國人民反侵略鬥爭史上寫下了可歌可泣的一頁」。

由於這兩篇文章均由中共一線官媒發表，不但獲得中國境內各大網路平台轉載，也迅速流傳到海外，引起不少人議論及質疑，中共官媒選在經濟衰退民心不穩，以及美中貿易戰未見平息之時，發表這兩篇文章的用意何在。

有中國網民認為，「楓橋經驗」延續至今就是「朝陽群眾」，以及一群專門舉報網路文章的網評員。此文的發表，不但是在肯定這種維穩模式，且象徵這種模式還會繼續推廣，日後中國的意見表達空間，只會被更限縮。

另有網民指出，義和團雖有愛國的名號，但骨子裡卻是一群「認不清世界大勢」的「愚民」。然而，100多年後的中國官媒卻要頌揚這些愚民的行為，只能讓人聯想到「排外」，看不出這對中國民眾的愛國熱情有什麼催化作用。

你燒唔到香港任你中國點玩都唔關我事

事實係佢想點撚香港人你都做唔到啲咩

除咗獨立,冇嘢可以做

[又贏］憂網絡安全 傳南韓兩大電訊商棄用華為5G